%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

Escrever bem é uma arte que exige muita técnica e dedicação. Há vários bons livros
sobre como escrever uma boa dissertação ou tese. Um dos trabalhos pioneiros e mais
conhecidos nesse sentido é o livro de
%Umberto Eco~\cite{eco:09} % usando o estilo alpha
Umberto~\citet{eco:09} % usando o estilo plainnat
intitulado \emph{Como se faz uma tese}; é uma leitura bem interessante mas, como
foi escrito em 1977 e é voltado para trabalhos de graduação na Itália, não se aplica
tanto a nós.

John Carlis disponibilizou um texto curto e interessante~\citep{carlis:09} sobre
o processo de escrita em que advoga a preparação de um único rascunho da tese
antes da versão final. Mais importante que isso, no entanto, são os vários
\textit{insights} dele sobre a escrita acadêmica. Dois outros bons livros sobre
a organização e escrita de textos acadêmicos são \emph{The Craft of
Research}~\citep{craftresearch} e \emph{The Dissertation Journey}~
\citep{dissertjourney}. A USP tem uma compilação de normas relativas à produção
de documentos acadêmicos~\citep{usp:guidelines} que pode ser utilizada como
referência.

Para a escrita de textos em Ciência da Computação, o livro de Justin Zobel,
\emph{Writing for Computer Science}~\citep{zobel:04} é uma leitura obrigatória.
O livro \emph{Metodologia de Pesquisa para Ciência da Computação} de
%Raul Sidnei Wazlawick~\cite{waz:09} % usando o estilo alpha
Raul Sidnei~\citet{waz:09} % usando o estilo plainnat
também merece uma boa lida. Já para a área de Matemática, dois livros recomendados
são o de Nicholas Higham, \emph{Handbook of Writing for Mathematical Sciences}~
\citep{Higham:98} e o do criador do \TeX{}, Donald Knuth, juntamente com Tracy
Larrabee e Paul Roberts, \emph{Mathematical Writing}~\citep{Knuth:96}.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Considerações de Estilo}
\label{sec:consideracoes_preliminares}

Normalmente, as citações não devem fazer parte da estrutura sintática da
frase\footnote{E não se deve abusar das notas de rodapé}.
No entanto, usando o estilo plainnat (ou outros estilos autor-data), é comum que
o nome do autor faça parte da frase. Nesses casos, pode valer a pena mudar o
formato da citação para não repetir o nome do autor (no \LaTeX{}, isso pode ser
feito usando os comandos \textbackslash{}citet, \textbackslash{}citep,
\textbackslash{}citeyear etc. documentados no pacote natbib). Em geral, portanto,
as citações devem seguir estes exemplos:

\begin{verbatim}
Modos de citação:
indesejável: [AF83] introduziu o algoritmo ótimo.
indesejável: (Andrew e Foster, 1983) introduziram o algoritmo ótimo.
certo: Andrew e Foster introduziram o algoritmo ótimo [AF83].
certo: Andrew e Foster introduziram o algoritmo ótimo (Andrew e Foster, 1983).
certo (\citet ou \citeyear): Andrew e Foster (1983) introduziram o algoritmo ótimo.
\end{verbatim}

O uso desnecessário de termos em lingua estrangeira deve ser evitado. No entanto,
quando isso for necessário, os termos devem aparecer \textit{em itálico}.
\index{Língua estrangeira}
% index permite acrescentar um item no indice remissivo

Uma prática recomendável na escrita de textos é descrever as legendas das
figuras e tabelas em forma auto-contida: as legendas devem ser razoavelmente
completas, de modo que o leitor possa entender a figura sem ler o texto onde a
figura ou tabela é citada.\index{Floats}

Apresentar os resultados de forma simples, clara e completa é uma tarefa que
requer inspiração. Nesse sentido, o livro de
%Edward Tufte~\cite{tufte01:visualDisplay}, % usando o estilo alpha
Edward~\citet{tufte01:visualDisplay}, % usando o estilo plainnat
\emph{The Visual Display of Quantitative Information}, serve de ajuda na
criação de figuras que permitam entender e interpretar dados/resultados de forma
eficiente.

\section{O que o IME espera}

Ao terminar sua tese/dissertação, você deve entregar uma cópia dela para a
CPG. Após a defesa, você tem 30 dias para revisar o texto e incorporar as
sugestões da banca. Assim, há duas versões oficiais do documento: a versão
original e a versão corrigida, o que deve ser indicado na folha de rosto.
\index{Documento!versões}

Fica a critério do aluno definir aspectos como o tamanho de fonte, margens,
espaçamento, estilo de referências, cabeçalho, etc. considerando sempre o
bom senso. A CPG, em reunião realizada no dia junho/2007, aprovou que as
teses/dissertações deverão seguir o formato padrão por ela
definido\footnote{\url{www.ime.usp.br/dcc/pos/normas/tesesedissertacoes}}.
Esse padrão refere-se aos itens que devem estar presentes nas teses/dissertações
(e.g. capa, formato de rosto, sumário, etc.), e não à formatação do documento.
Ele define itens obrigatórios e opcionais, conforme segue:\index{Formatação}
\index{Documento!itens obrigatórios}
\index{Documento!itens opcionais}

\begin{itemize}
  \item \textsc{Capa} (obrigatória)
  \begin{itemize}
    \item O IME usa uma capa padrão de cartolina para todas as
    teses/dissertações.  Essa capa tem uma janela recortada por onde se
    vê o título e o autor do trabalho e, portanto, a capa impressa do
    trabalho deve incluir o título e o autor na posição correspondente da
    página. Ela fica centralizada na página, tem 100mm de largura, 60mm de
    altura e começa 47mm abaixo do topo da página.

    \item O título da tese/dissertação deverá iniciar com letra maiúscula
    e o resto deverá ser em minúsculas, salvo nomes próprios.

    \item O nome do aluno(a) deverá ser completo e sem abreviaturas.

    \item É preciso explicitar se é uma tese ou dissertação (para
    obtenção do título de doutor, tese; para obtenção do título de
    mestre, dissertação).

    \item O nome do programa deve constar da capa (Matemática,
    Matemática Aplicada, Estatística ou Ciência da Computação).

    \item Também devem constar o nome completo do orientador e do
    co-orientador, se houver.

    \item Se o aluno recebeu bolsa, deve-se indicar a(s) agência(s).

    \item É preciso informar o mês e ano do depósito ou da entrega da
    versão corrigida.
  \end{itemize}

  \item \textsc{Folha de Rosto} (obrigatória, tanto para a versão
  depositada quanto para versão corrigida)
  \begin{itemize}
    \item o título da tese/dissertação deverá seguir o padrão da capa

    \item deve informar se se trada da versão original ou da versão
    corrigida; neste segundo caso, deve também incluir os nomes
    dos membros da banca.
  \end{itemize}

  \item \textsc{Agradecimentos} (opcional)

  \item \textsc{Resumo}, em português (obrigatório)

  \item \textsc{Abstract}, em inglês (obrigatório)

  \item \textsc{Sumário} (obrigatório)

  \item \textsc{Listas} (opcionais)
  \begin{itemize}
    \item Lista de Abreviaturas
    \item Lista de Símbolos
    \item Lista de Figuras
    \item Lista de Tabelas
  \end{itemize}

  \item \textsc{Referências Bibliográficas} (obrigatório)

  \item \textsc{Índice Remissivo} (opcional)
\end{itemize}
